張建宗指政府無意回購領展及港鐵 重要是如何有效監管

立法會今日通過要求政府解決領展、港鐵和強積金對沖「三座大山」無約束力議案。政務司司長張建宗指，政府無打算回購領展及港鐵，但不會因困難就對爭議議題卻步，以及偏袒財團、傾斜商界。

動議辯論的工聯會麥美娟表示，本港社會受到「三座大山」困擾，批評領展為謀求利潤加租，影響市民生活，期望政府對她和新民黨葉劉淑儀提出的私人條例草案，限制房委會拆售的物業加租，並開設舖位空置稅會有正面回應。街工梁耀忠質疑，政府在解決三座大山的問題毫無寸進，在取消強積金對冲方面進度緩慢，市民退休生活得不到保障。

政務司司長張建宗總結時強調，政府不會亦無打算回購領展，因不符合公眾利益和審慎理財的原則，只會將回購價格推高，慷公帑之慨。但他強調，政府不會因為困難，而在富爭議的議題卻步，更不會偏袒財團或傾斜商界，如領展違反合約條款政府就會跟進，而政府亦計劃興建公眾街市，並鼓勵領展多考慮社會意見。

對於多名議員指港鐵票價年年加，並擔心鐵路獨大。張建宗表明港鐵公司2007年至2018年，票價累積增幅是兩成九，低過同期三成半的累計通脹。他又重申，政府無意回購港鐵，更重要的是如何有效監管港鐵，希望港鐵新管理層能加強企業管治。

張建宗表明，政府正全面、爭分奪秒去做取消強積金對沖的籌備工作，望明年向立法會提交相關條例草案，爭取2022年前獲通過，並在通過後兩年後實施。他強調有決心和信心可落實取消對冲，改善僱員退休保障。

議案最終在地區直選27票贊成、2票棄權；功能團體18票贊成、7票棄權、2票反對，分組點票獲過半數贊成通過。

撚有監管過